曾俊華：香港教育「出了很大問題」 需改變制度建立新價值觀

曾俊華近日搞作多多，成立「薯片叔叔共創社Esperanza」，表示要凝聚大眾力量，從不同角度思考某些社會議題，闖出新的路，重塑明天。他昨日在facebook宣傳共創社舉辦的教育跨界對談會「匯水成川」，又貼出自己與一眾年輕人的合照，他指，「在樓梯街巧遇一班師生，跟他們談了一會，原來他們正參觀殯葬店，是另類的生命教育。真正的學習是用心體會，有時確實要走出班房，很驚訝我們的理念何其吻合，而事前並無夾過！」

「驚訝吻合無夾過」的說法，似是影射林鄭日前發表施政報告後，自稱「很驚訝」劉德華的想法，與施政報告的「明日大嶼」填海理念「吻合」，而雙方「冇夾過」。

留意家長千萬買名校區豪宅

今日出席對談會時，曾俊華就表示，留意到新聞報道，有家長用一千萬元在名校區買樓，讓子女多個機會進心儀學校；又有家長通宵排隊領取入學申請表；爭相報名參加入學講座；甚至有中學生輕生。他認為，香港教育制度出了很大問題，相信香港人都會同意需要修改制度。

他指，教育的學問深奧，有永恆的部分，也有不斷改變的部分，用一生人探究也未必找到關鍵竅門；而半世紀以來，學生的生活仍然充滿壓力和條挑戰，他認為，目前的教育制度依然根據工業時代的藍本，不是很合事宜，擔憂現時的學生得不到適當思維和知識，應對未來挑戰和新環境。

他指，現今科技超乎了很多學校的教育；又指出，7至8成工作崗位在20年內會消失，而科技發展帶來的新工作機會，則需要新的技術和價值觀。他舉例，現時有新的法律觀應用程式，未來律師數目可能減少9成，而電影《星空奇遇記》（Star Trek）中的自動醫療儀器，如今已經實現，會代替醫療人員。他指，一些被視為天之驕子的職業，例如律師、醫生和會計師，未來會被科技取代，但相信科技取代不了人類智慧和創新能力，只是協助人類提高效率。

教育制度需建立新價值觀

他認為，教育制度需要改革，是要建立新的價值觀，他指，香港是自由度很高的資本主義社會，但學生選擇學科不會以興趣、能力為先，而是以前途為首。他指，「未來科技發展如何變化冇水晶球嘅」，而重要的是如何看待教育的價值。

他指，近年有學校了解新趨勢，開始減少學生壓力，讓學生有新嘗試，家長也習慣新模式，這些學校成為新的名校。他表示，改變教育制度短時間內做不到，但學校、家長、學生，甚至商界做好一點一滴改變，一定有迴響。